滙控次季恐少賺60% 重組遲緩

有報道指祈耀年認為滙控重組速度不夠快，要求給予各區域主管更大權力推動改革。

滙控（00005）今日公布中期業績，因經濟前景不明朗，滙控今年首季度的預期信貸減值（ECL）已按年大幅升逾4倍，但市場預期，次季相關問題仍嚴重。據滙控內部綜合17間大行預測中位數，第二季ECL將達26.64億美元（約207.79億港元），按年飆3.8倍，加上低息環境不利收入，期內稅前盈利料僅得24.6億美元（約191.88億港元），按年及按季分別挫60.2%和23.8%。分析稱，滙控業績差劣屬意料之內，其在疫情下如何推進重組，才是左右未來股價要素。

祈耀年促200高層加快改革

今年2月滙控宣布新一輪策略計劃，惟因全球疫情大爆發而阻慢進度，正當外界靜待集團公布業績時一併交代新進展之際，彭博日前引述消息指出，滙控行政總裁祈耀年（Noel Quinn）在過去數周曾約見各地超過200名最高級管理層，敦促要加快重組步伐以提升回報。報道又透露，祈耀年已要求給予各區域主管更大權力，在政經環境不明朗下加快重組，反映他認為集團改革速度不夠快。部分高層開始懷疑2月宣布裁員3.5萬人的計劃，是否足以提振業績。滙控發言人對報道不作評論。

業績方面，滙控目前面對眾多不利因素。首先，香港作為集團盈利重鎮，首季度貢獻佔比達88%，惟港元拆息（HIBOR）在次季顯著回落，勢削弱滙豐香港以至集團的收入動力。市場預期，截今年6月底止，滙控的淨息差將按季收窄0.15個百分點，至1.39厘，淨利息收入按年跌11%至69.11億美元，營運收入降14.8%。

信貸減值料208億 飆3.8倍

新會計制度要求銀行為不明朗前景作預先撥備，滙控次季ECL料按年大增3.8倍至26.64億美元，略低於首季的30.26億美元約11.9%，其列賬基準稅前盈利估計按年挫六成。撇除滙率、利率等市況波動和一次性因素，17間大行預計滙控次季經調整稅前盈利為29.35億美元，按年及按季跌52.4%和3.5%。整個上半年，滙控列賬基準中期稅前盈利預測為56.89億美元，按年跌54.1%。

業績倒退早在市場預期之內，有分析員認為，滙控管理層如何推動重組計劃將左右其股價表現。滙控3月底叫停裁員，直至6月才重啟，加上全球經濟轉差，同業出手收購其資產的機會降低，上半年重組策略難望有重大進展，管理層有需要作更多解說，包括短期內哪些地區和業務成為瘦身重點等，向市場釋放更清晰指引。

報道續稱，滙控4月時給予市場指引，預計全年ECL總額高達70億至110億美元，上半年估計約為50億至60億美元，現時證券界對該金額的全年預測有明顯分歧，因此，管理層對各地疫情、經濟及金融活動的展望，以至實際減值撥備金額是否達預測上限，將相當關鍵。以高盛為例，該行對滙控全年ECL預測為91億美元，摩根大通較悲觀，料有105億美元。

全球零息環境持續，打擊滙控收入動力，市場人士提到，各地疫情令經濟活動減慢，滙控如何在預期長時間低息環境下，尋找新收入動力以提升有形股本回報率（ROTE）到10%至12%之間，勢成關注焦點，如果只靠控制成本提升回報便很難說服投資者。

中美政治角力同樣為滙控營運增添陰霾，分析估計，管理層不會在此着墨太多，但會維持業務網絡遍布全球的特質，不預期會有大規模沽售資產或撤出。

採訪、撰文：董曉沂

跌破ching姐價

高層全部減50%人工先

廢老公司

28蚊，不是夢

炒返千幾人先啦係香港

今季仲派唔派息？

再炒香港IT狗同人就得
又無公會又無集團談判權

20蚊 再唸